% -*- root: memoire_ordone.tex -*-
\documentclass[14pt]{extreport}
\usepackage{ifxetex}
\ifxetex
  \usepackage{fontspec}
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX} % To support LaTeX quoting style
  \setromanfont{Hoefler Text}
\else
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\fi
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{styles}
\setcounter{tocdepth}{3}
\author{Allan Stockman RUGANO}
\title{Des inégalités basées sur l’opérateur aux q-différences}
\setlength{\unitlength}{1mm}
\setlength{\parskip}{2.5mm}
\usepackage{times}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing


\begin{document}
\maketitle
\selectlanguage{francais}

\newpage
\chapter*{Dédicace}
\vspace{5cm}
\begin{sl}
\begin{center}
A mes chers parents,\\
A mes frères,\\
Aux  familles X et Y,\\
A tous ceux qui me sont chers,\\
je dédie ce mémoire.
\end{center}
\end{sl}
\newpage
\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}
\vspace{5cm}
\begin{center}
\begin{sl}
Au terme de ce travail, qu’il me soit permis d’adresser mes sincères remerciements tout d’abord au Professeur X et à l'assistant Y, promoteur et directeur de ce mémoire qui, malgré ses nombreuses responsabilités, a accepté de diriger ce travail. Ses précieux conseils, sa disponibilité permanente, surtout sa rigueur au travail, ses remarques, ont permis la réalisation de mon mémoire, je lui en serai très reconnaissant pour toujours.

    Je remercie vivement mes parents, qui ont accepté gentiment de serrer la ceinture pour que je rejoigne le banc de l’école.

    Mes remerciements très vifs sont aussi adressés à tous mes éducateurs depuis l’école primaire jusqu’à l’Université du Burundi, particulièrement ceux de la faculté des Sciences, section polytechnique pour la formation qu’ils m’ont dispensée.

    Il m’est enfin agréable de dire merci à toutes les personnes qui ne cessent de penser à moi, et au Dieu Tout-Puissant qui m’a gardé dans les moments difficiles où il a fallu sa bonté pour triompher.

\end{sl}
\end{center}
\vspace{2cm}
\hspace{11cm} Allan Stockman Rugano


\chapter*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé}
Les opérateurs quantiques aux différences ont un rôle intéressant du fait de leurs applications \cite{Ann012, Tor012} . L'analyse  mathématique basée sur ces opérateurs quantiques aux différence est une analyse  que l'on appelle « analyse mathématique sans limites ». Elle substitue la dérivée classique par l’opérateur aux différences, qui permet de travailler sur un ensemble de fonctions non-différentiables.

L'analyse aux q-différence ou le calcul quantique a commencé avec F.H Jackson au début du XXe siècle, mais ce type de calcul avait à été élaboré un peu par Euler et Jacobi.

Plus particulièrement , Hahn, en 1949 \cite{Hahn949} a introduit l'opérateur quantique aux différence $D_{q,\omega}$ qui est une généralisation de l'opérateur quantique aux q-différences définit par Jackson \cite{Jac910}. Le travail de Hahn fut complété par Hamza et consorts \cite{Ham014} par l'introduction d'un opérateur quantique aux différences général $ D_\beta $ qui va résumer les trouvailles sur les précédents opérateurs. Ce nouveau développement dans le domaine du calcul aux q-différences s'accompagne dès lors du développement de l'analyse mathématique associée à ce nouvel opérateur dans leur ouvrage.

    Dans ce travail, nous continuons à établir certaines propriétés de ledit calcul en prouvant l'existence de quelques inégalités générales.

Pour cela, le premier chapitre donne certains rappels de topologie et d'analyse mathématique et nous reviendrons sur les principaux résultats de Hamza et certains calculs nécessaires pour la suite.

Et au deuxième chapitre , nous développons les inégalités de $\beta $-Hölder et de $\beta $-Minkowski. Aussi les inégalités de $\beta $-Grönwall et de  $\beta $-Bernoulli sont montrées. Et enfin nous établissons l’inégalité de $\beta $-Lyapunov.

En dernier lieu nous appliquons au troisième chapitre, les résultats pour établir l'inégalité de $\beta$-Opial à partir de l’inégalité de $\beta $-Hölder.

\cleardoublepage

\tableofcontents
\cleardoublepage

\chapter*{Introduction générale}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction générale}
\cfoot{\thepage}




	Beaucoup de phénomènes physiques sont décrits mathématiquement par des équations impliquant des fonctions non différentiables, par exemple, les trajectoires génériques des particules en mécanique quantique. 

	Plusieurs approches différentes pour résoudre ces fonctions non différentiables sont utilisées : calcul variationnel, time-scale calculus, ou le q-calcul qui implique généralement les fonctions h- ou q-différentiables,...

	Le calcul infinitésimal quantique ou q-calcul, parfois appelé calcul sans limite, est équivalente au calcul infinitésimal traditionnel sans la notion de limites. Il définit le "q-calcul" et le "h-calcul" où h représente évidement la constante de Planck tandis q signifie quantique. Les deux paramètres étant bien sur liés.

	Le h-calcul n'est autre que le calcul aux différences finies, qui a été étudié dès George Boole et d'autres, et s'est avéré utile dans certain nombre de domaines, parmi eux la mécanique combinatoire ou la mécanique des fluides. Le q-calcul, tout en datant du 18 ième siècle ( Leonhard Euler et Carl Gustav Jacobi ), n'a que très récemment commencé à voir un développement fulgurant vu son utilité dans la mécanique quantique, puisque il y a une connexion forte avec les relations de commutation et l'algèbre de Lie.

	La q-dérivé et la q-intégrale (également connu sous la dérivé de Jackson et l'intégrale de Jackson , respectivement) ont été initialement définis par Jackson \cite{Jac910} et se sont révélées avoir des applications importantes sur de nombreux sujets, comme les séries hypergéométriques, l'analyse complexe, la physique des particules et la mécanique quantique. 

	Le q-calcul est d'autant plus intéressant, vu qu'en « quantifiant » un problème, on le discrétise; rendant du coup la résolution d'autant plus facile à simuler sur les calculateurs électroniques. Aussi, cela agrandit la classe des fonctions que nous pouvons traiter, en tenant compte des fonctions non différentiables sur lesquelles nous appliquons les "dérivés quantiques" .

Dans ce travail, nous sommes préoccupés par l'unification des différentes branches du calcul quantique en un $\beta$-calcul qui les unifie et est présenté de manière systématique et rigoureuse dans les travaux de Hamza et consorts \cite{Ham014}. Nous nous intéressons à développer les inégalités découlant de ces travaux. 

	Concrètement, le premier chapitre donne certains rappels de topologie et d'analyse mathématique et nous reviendrons sur les principaux résultats de Hamza et certains calculs nécessaires pour la suite. 

Au deuxième chapitre , nous développons les inégalités de $\beta$-Hölder et de $\beta$-Minkowski. Aussi les inégalités de $\beta$-Grönwall et de  $\beta$-Bernoulli sont montrées. Et enfin nous établissons l’inégalité de $\beta$-Lyapunov.

En dernier lieu nous appliquons au troisième chapitre, les résultats du deuxième pour établir une l'inégalité de $\beta$-Opial à partir de l’inégalité de $\beta $-Hölder et les valeurs particuliers que prend la $\beta$-intégrale quand $\beta$ = qt.




\chapter{Préliminaires }
\section*{Introduction}


La théorie moderne du calcul différentiel et intégral a commencé au XVIIe siècle avec les travaux de Newton et Leibniz. Comme il est bien connu, la dérivée d'une fonction \textit{f} par rapport à la variable est par définition: $$f'(x) = \lim_{h\to 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h}  $$
Maintenant, considérons l'expression suivante:
$$f'(x) = \lim_{q\to 1} \frac{f(q x) - f(x)}{qx - x}  $$
					avec 0<q<1.
					
On voit bien que l'expression n'est pas valide quand q=0 ou q=1, mais sinon, cette formule alternative est équivalente à la dérivé habituelle. Il suffit d’écrire : $$f'(x) = \lim_{q\to 1} \frac{f(q x) - f(x)}{qx - x}  =  \lim_{q\to 1} \frac{f( x+(q-1)x) - f(x)}{(q-1)x}  $$
, le terme "$(q-1)x$" jouant le rôle de \textit{h}.

Au début du XX-ième   siècle, F.H Jackson a étudié cette dérivé modifiée et bon nombre de ses propriétés . Le concept clé est l'opérateur q-dérivé défini comme suit lorsque 0<q<1 : 
\begin{equation} \label{q-derive}
D_q f(t) = \frac{f(qt) - f(t) }{qt - t} 
\end{equation}

Si nous remplaçons dans l'expression (\ref{q-derive}) par une fonction générale nous obtenons \textbf{l’opérateur quantique aux différences général} $D_\beta$ que Hamza et consorts   ont introduit dans \cite{Ham014} : 	
\begin{equation} \label{q-derive}
D_\beta f(t) = \frac{f(\beta(t)) - f(t) }{\beta(t) - t} 
\end{equation}                  
pour tout t avec $\beta (t) \neq t $ et avec \textbf{f} une fonction arbitrairement définie, en général, sur un ensemble $I \subset \mathbb{R}$, $\beta$-géométrique  et pour lequel $\beta (t) \in  I$,et $\forall t \in  \textbf{I}$ et  $\beta : \textbf{I}  \to  \textbf{I} $, est une fonctions strictement continue. \textbf{I}, est une intervalle de $\mathbb{R}$ contenant le point fixe $s_0$ de  $\beta$  et $\mathbb{X}$ un espace de Banach.

Dans ce chapitre, nous revenons sur les définitions et théorèmes nécessaires pour la suite et sur les résultats principaux des travaux de Hamza \cite{Ham014} concernant l’opérateur quantique aux différences général.

\section{Rappels et définitions}

Introduisons quelques définitions du calcul infinitésimal \cite{Mar008}.

On note l’ensemble $ \mathbb{R}$ des nombres réels.

\begin{definition} Soit $ f:\mathbb{R} \rightarrow   \mathbb{R} une fonction$ . On dit que f est croissante si 
 $\forall x,x' \in \mathbb{R}$  et $ \forall x \leq x'$	on a $f(x) \leq f(x')$
    
On dit que f est strictement croissante si $\forall x,x' \in \mathbb{R}$  et $ \forall x \leq x'$	on a 
	 on a   $f(x) \leq f(x')$
\end{definition}
\begin{definition} Soit \textbf{E} un sous ensemble de $ \mathbb{R}$. On dira que \textbf{E} est \textbf{majoré} (respect. minoré ) s’il existe $\textbf{M} \in \mathbb{R}$ (respect. $\textbf{m} \in \mathbb{R}$) tel que pour tout $ x \in \textbf{E}$ on ait $x  \leq M$ (respect. $x  \geq  m$). 
\end{definition}

Un élément M vérifiant la propriété ci dessus s’appelle un \textbf{majorant} de\textbf{E}(respect. m s’appelle un \textbf{minorant} de E). Un ensemble qui est à la fois majoré et minoré est dit \textbf{borné}.


\subsection{Les suites numériques } 

	Une suite est une famille d'éléments -- appelés ses « termes » -- indexée par les entiers naturels.

\begin{definition} Une suite numérique $(f_{n})$ est une application de l’ensemble des entiers naturels $\mathbb{N}$ à valeurs dans $\mathbb{R}$ . On la note aussi par $(f_{n})_{n \in \mathbb{N}}$
\end{definition}

\begin{definition}  Soit $f=(f_n)_{n \in \mathbb{N}})$ une suite numérique et $l \in \mathbb{R}$ . On dit que la suite  $(f_n)$ converge vers \textbf{l} quand \textit{n} tends vers l'infini si :
\begin{equation}
\forall \epsilon > 0,\, \exists N \in \mathbb{N},\, et \: \forall n \geq N \, \quad \textrm{tel que} \quad
 |f_n - l| < \epsilon
\end{equation}   
\end{definition}

Dans ce cas on note $$ \lim_{n\to +\infty} f_n = l $$
\begin{definition}  Soit une suite numérique $f=(f_n)_{n \in \mathbb{N}})$ .
\begin{itemize}
\item On dit que f est majorée si $\exists M \in \mathbb{R}, \, \forall n \in \mathbb{N} \quad \textrm{tel que} \quad f_n \leq M $
\item On dit que f est minorée si $\exists m \in \mathbb{R}, \, \forall n \in \mathbb{N} \quad \textrm{tel que} \quad f_n \geq m $
\item On dit que f est bornée si $\exists M \geq 0, \, \forall n \in \mathbb{N} \quad \textrm{tel que} \quad |f_n| \leq M $

\end{itemize}
\end{definition}



\begin{definition} Une suite numérique $f=(f_n)_{n \in \mathbb{N}})$ est dite \textbf{de Cauchy}, ou vérifie le \textbf{critère de Cauchy}, lorsque les termes de la suite se rapprochent uniformément les uns des autres en l'infini au sens où :
		  \begin{equation}
		  \lim_{n\to \infty} \sup_{p,q>0} \; |f_p - f_q| = 0
\end{equation}		         
ou plus simplement 
\begin{equation}
\forall \epsilon > 0, \; N \in \mathbb{N} \, \textrm{et} \, \forall p,q > N \quad \textrm{tel que} \quad |f_p - f_q| < \epsilon
\end{equation}

\end{definition}
\begin{theorem} \textbf{Critère de Cauchy pour les suites convergentes} \\

	Une suite numérique converge dans $\mathbb{R}$ si et seulement si elle est de Cauchy.
\end{theorem}
\subsection{Suites de fonctions à valeurs dans \textbf{R}}

Étant donné un ensemble \textbf{E}, une suite de fonctions numériques définies sur \textbf{E} est la donnée, pour tout entier $n \in \mathbb{N}$ , d’une application de \textbf{E} dans$\mathbb{R}$notée $f_n$. Pour x fixé dans \textbf{E}, $(f_n)_{n \in \mathbb{N}})$ est une suite de nombres réels.\\
\textbf{Exemple 1.1}\\
 $f_n = x^n $, $ 1 + \frac{x}{n}$ , $\arctan(nx)$ , …

\subsubsection{Convergence simple dans $\mathbb{R}$}


\begin{definition} Soit $(f_n)$ une suite de fonctions numériques définies sur $\textbf{E} \subset \mathbb{R} $:
\begin{itemize}
\item[(a)] la suite $(f_n)$ \textbf{converge en un point} $x \in \textbf{E} $ lorsque la suite numérique $(f_n)$ converge.
\item[(b)] Si \textbf{A} est un sous ensemble de \textbf{E}, on dit que la suite $(f_n)$ \textbf{converge simplement} vers \textit{f(x)} sur \textbf{A} si, pour tout $x \in \textbf{E} $, la suite $(f_n)$ converge et \[f(x) = \lim_{n \to \infty} f_n (x) \].
\end{itemize}
\end{definition}

Si $(f_n)$ converge simplement sur $\textbf{A} \subset \textbf{E} $, on note, pour tout $x \in \textbf{A} $ la limite de la suite $(f_n)$ quand $n \to \infty$ et on définit ainsi sur \textbf{A} une fonction $ f: \textbf{A} \to \mathbb{R} : x \mapsto f(x) $  appelée limite simple de la suite $(f_n)$ sur\textbf{A}vérifiant :

     \begin{equation}
     \forall x \in \textbf{A} \, et \, \forall \epsilon > 0, \, \exists n_0 \in \mathbb{N}, \, et \, \forall n \geq n_0 \quad \textrm{tel que} \quad |f_n(x) - f(x)| \leq \epsilon 
     \end{equation}

Cette limite simple sur\textbf{A}est bien sûr unique (si elle existe) puisque pour chaque $x \in \textbf{A} $, la limite de $(f_n)$ est unique.

\subsubsection{Convergence uniforme dans $\mathbb{R}$}

\begin{definition} Soit $(f_n)$ une suite de fonctions numériques sur $\textbf{E} \subset \mathbb{R}$. Soit\textbf{A}un sous-ensemble de\textbf{E}. On dit que la suite $(f_n)$ converge uniformément sur \textbf{A} s'il existe une fonction f de\textbf{A} dans $\mathbb{R}$ telle que :
\begin{itemize}
\item[(c)]\begin{equation}
\forall \epsilon > 0,\, \exists n_0 \in \mathbb{N} \quad \textrm{tel que} \quad \forall n \geq n_0 \, et \, \forall x \in \textbf{A} \quad \textrm{on a} \quad |f_n(x) - f(x)| \leq \epsilon
\end{equation}
\item[(d)] ce qui est équivalent à :
\begin{equation}
\lim_{n \to \infty} ( \sup_{x \in \textbf{A} } |f_n(x) - f(x)| \leq \epsilon )
\end{equation}
\end{itemize}
  

\end{definition}
\textbf{Remarque}\\
La différence entre convergence simple et convergence uniforme sur \textbf{A}, est que dans (a) le $n_0$ dépend de $\epsilon$ et de \textit{x} alors que pour que (c) soit vérifié, il faut un $n_0$ indépendant de $\epsilon$ mais commun à tous les $ x \in \textbf{A} $ .

La définition (d) fournit une méthode pour prouver une convergence uniforme sur\textbf{A}(resp. une convergence non uniforme sur A) :

\begin{itemize}
\item Étude de la convergence simple pour trouver f 
\item Calcul de $u_n = \sup_{x \in \textbf{A}} \; |f_n(x) - f(n)| $
\item Démonstration que la suite $u_n$ converge vers 0 (resp. ne converge pas vers 0).
\end{itemize} 

Il sera parfois plus rapide de majorer (resp. minorer) par une suite qui tend vers 0 (resp. qui ne tend pas vers 0).


\begin{theorem}
 \textbf{Critère de Cauchy pour la convergence uniforme}
\\
Soit $(f_n)$ une suite de fonctions numériques sur $\textbf{E} \subset \textbf{R}$. Soit\textbf{A} un sous-ensemble de \textbf{E}. 
Pour que $(f_n)$ converge uniformément sur\textbf{A} il faut et il suffit qu'elle soit \textbf{uniformément de Cauchy} sur\textbf{A}, c'est-à-dire que :
\[\forall \epsilon > 0, \, \exists n_0 \in \mathbb{N} \, \forall n,p \geq n_0, \forall x \in \textbf{A}, \quad \textrm{tel que} \quad |f_n(x) - f_p(x)| \leq \epsilon \]
\end{theorem}

\subsection{Séries de fonctions}

Soit $(f_n)_{n \in \mathbb{N}}$ une suite de fonctions sur un ensemble \textbf{I} dans $\mathbb{R}$.
Pour $f: \textbf{I} \to \mathbb{R}$, on considère la norme \[\|f\|_\infty = \sup_\textbf{I} |f|\] de la convergence uniforme.

\begin{definition} La série de fonctions $\sum_{n} f_n $ de terme général $f_n$ est la suite de fonctions définie par : \begin{equation}
\forall x \in \textbf{E}, \quad S_n(x) = \sum_{k=0}^n f_k(x)
\end{equation} 
\end{definition}

\begin{definition} La série $\sum_{n} f_n $ est dite
\begin{itemize}
\item  \textbf{simplement convergente} sur une partie \textbf{A} de \textbf{E} lorsque la suite $(S_{n})$ est simplement convergente sur \textbf{A}. On peut aussi écrire :
\begin{equation}
\forall x \in \textbf{E}, \, et \, \forall \epsilon > 0, \, \exists n_{\epsilon , x}  \in \mathbb{N}, \quad et \, \forall n \in \mathbb{N}, \, n \geq n_{\epsilon, x} \Rightarrow |\sum_{k=0}^n f_k(x) - f(x) | < \epsilon
\end{equation}

\item  \textbf{uniformément convergente} sur une partie \textbf{A} de \textbf{E} lorsque la suite $(S_{n})$ converge uniformément sur \textbf{A}. On peut aussi écrire : 
\begin{equation}
\forall x \in \textbf{E}, \, et \, \forall \epsilon > 0, \, \exists n_{\epsilon}  \in \mathbb{N}, \quad et \, \forall n \in \mathbb{N}, \, n \geq n_{\epsilon} \Rightarrow |\sum_{k=0}^n f_k(x) - f(x) | < \epsilon
\end{equation}
\end{itemize} 

\end{definition}

\textbf{Exemple 1.2}

$\sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^{n-1}}{(n+x)} $ converge uniformément $[0, +\infty[$ , sur car $ \forall x \in [0, +\infty[$ , \[ |\sum_{k=n+1}^{+\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{(n+x)} | \leq \frac{1}{n} \] .

Pour les séries, on dispose d'une autre notion de convergence, souvent utilisée.
 
\begin{definition} La série de fonctions $\sum_{n} f_n $ définie sur \textbf{E} est dite \textbf{normalement convergente} sur $\textbf{A} \subset \textbf{E} $ lorsqu’il existe une série $\sum_{n} a_n $, à termes réels positifs, telle que :
\begin{itemize}
\item[i.] $ \forall x \in \textbf{A}, \, on\, a \, |f_n(x)| \leq a_n $
\item[ii.] la série $\sum_{n} a_n $ converge   
\end{itemize}
\end{definition}

\textbf{Remarque} \\

Cette définition équivaut à dire que les $f_n$ sont bornées sur \textbf{A} et que la série numérique \[\sum_n \sup_{x \in \textbf{A}} |f_n(x)| \quad \textrm{est convergente }\].

\textbf{Exemple 1.3}\\
La série de fonctions $\sum_{n\geq 1} \sin \frac{n \theta}{n^2} $ converge normalement sur $\mathbb{R}$.

En effet, avec \\ $ f_n(\theta) =  \sin \frac{n \theta}{n^2} $, on a $ \sum_{n\geq 1} \|f_n\|_\infty = \sum_{n \geq 1} \frac{1}{n^2} \, \to \, 0 $ quand n tend vers l'infini.


  
\begin{theorem}
Toute série $\sum_{n} f_n $ normalement convergente sur \textbf{A} est uniformément convergente sur \textbf{A}.
\end{theorem}
\textbf{Preuve}

Posons $ S_n = \sum_{k=0}^n f_k $.

Supposons que $\sum_{n} f_n $  converge simplement vers \textbf{S}. On aura alors \[\| S - S_n \|_\infty = \; \| R_n \|_\infty \leq \sum_{n+1}^{+\infty} \| f_k \|_\infty \] qui tend vers 0 lorsque n tend vers $+\infty$ .


\begin{theorem}
\textbf{ Critère de Cauchy pour les séries} 
\\
Pour que la série de terme général $u_n$ soit convergente, il faut et il suffit que :
\begin{equation}
\forall \epsilon > 0, \, \exists N \in \mathbb{N}, \, \forall n \geq N, \, et \, \forall m \geq n, \, tel \, que \quad |\sum_{k=n}^{m} u_k | \leq \epsilon \,.
\end{equation}
\end{theorem}

\section{Point fixe}

Soit $ f:\textbf{I} \to \mathbb{R} $ une fonction sur $ \textbf{I}, \subset \mathbb{R} $.

\begin{definition}	\textbf{Stabilité de l’intervalle \textbf{I}, par f}\\
	 On dit que l’intervalle \textbf{I} est stable par f lorsque $ f(I) \subset \textbf{I}, $ .
\end{definition}

\begin{definition}	Posons que f est une fonction continue sur \textbf{I}. 
	On dit que $ \alpha $ est un \textbf{point fixe} de f lorsque $ f(\alpha) = \alpha $ .
\end{definition}
\begin{theorem}
\textbf{Existence d’un point fixe lorsque \textbf{I}, = [a , b]}
\\
Soit f une fonction continue sur l’intervalle [a,b] et telle que [a,b] soit stable par f. Alors la fonction f admet au moins un point fixe dans l’intervalle [a,b]. 
\end{theorem} 

\textbf{Application strictement contractante }

\begin{definition} Soit f une application définie sur un intervalle $ \textbf{I}, \subset \mathbb{R} $, non nécessairement bornée. Dire que f est une application \textbf{strictement contractante} sur \textbf{I}, signifie qu’il existe un réel \textbf{K} appartenant à  [0,1[ tel que pour tout x et y dans l'intervalle \textbf{I} on a : 
\begin{equation}
| f(x) - f(y) | \leq \textbf{K} |x -y|
\end{equation}						
\end{definition}

On dit aussi que f est \textbf{lipschitzienne de rapport K} < 1. Remarquons qu’une telle application est nécessairement continue sur  \textbf{I}. 

\textbf{Comment reconnaître une application strictement contractante ?}

\begin{theorem}
Soit une fonction f dérivable dans un intervalle \textbf{I},  non nécessairement bornée. Si la dérivée \textit{\textbf{f'}} vérifie \begin{equation}\label{critere_contractante}
\max_{x\in \textbf{I}} |f'(x)| = \textbf{K} < \textbf{I}
\end{equation}  alors f est une \textbf{application strictement contractante} sur  \textbf{I}. 
\end{theorem} 


\textbf{Démonstration}
\\
Soient x et y deux réels de l’intervalle \textbf{I}.  D’après le théorème des accroissements finis [Mar008] , on peut écrire : 
\[f (x) - f(y)= f'(\theta)(x - y) \quad avec \quad \theta \in  ]x,y[ \]
		 . 
Par suite : 
\[ |f (x) - f(y)| = |f'(\theta)|\; |(x - y)| \]
		
ce qui prouve que \textbf{f} est bien strictement contractante sur l’intervalle  \textbf{I}. 

\textbf{Exemple 1.4}\\
\begin{itemize}
\item[1] Soit une application $ \beta : \textbf{I } \to \mathbb{R} $ avec $ \textbf{I} \subseteq \mathbb{R} $ .

Avec $ \beta (t) = q t $ où  0 < q < 1 et $ t \in \textbf{I} $. Nous aurons :
\begin{itemize}
\item[i.] $\beta$ est stable puisque $ \beta(t) \in \textbf{I}$ 
\item[ii.] $ \max_{t \in \textbf{I}} |\beta'(t) | = q \, < \, 1$
\end{itemize}

Ce qui montre que $\beta$ est une application strictement contractante.
\item[2] De même pour $ f_k (t) =\beta^k (t) = q^k t$, avec $ \textbf{I} \subseteq \mathbb{R} $  nous aurons 
\begin{itemize}
\item $f_k$ est stable puisque $ \beta^k (t) \in \textbf{I}$.
\item De plus , $ \max_{t \in \textbf{I}} |(f_k )'| = q^k \,< 1$, on voit que $\beta^k$ est contractante.
\end{itemize}
\end{itemize}
Soit une application $ \beta : \textbf{I } \to \mathbb{R} $ avec $ \textbf{I} \subseteq \mathbb{R} $ .

Avec $ \beta (t) = q t $ où  0 < q < 1 et $ t \in \textbf{I} $. Nous aurons :
\begin{itemize}
\item[i.] $\beta$ est stable puisque $ \beta(t) \in \textbf{I}$ 
\item[ii.] $ \max_{t \in \textbf{I}} |\beta'(t) | = q \, < \, 1$
\end{itemize}

Ce qui montre que $\beta$ est une application strictement contractante.

\begin{theorem} \textbf{point fixe sur un intervalle fermé I}\\
Soit une fonction f définie sur un intervalle fermé \textbf{I},  pas nécessairement borné, de $ \mathbb{R} $ et vérifiant les conditions suivantes :
\begin{itemize}
 \item l’intervalle \textbf{I}, est stable par f ;
 \item f est strictement contractante sur l'intervalle \textbf{I}, de rapport \textbf{K} < 1.
\end{itemize} 
 
 Alors la fonction f admet un point fixe unique $ \alpha $ et la suite $ u_n $ définie par son premier terme $ u_0 \in \textbf{I} $ et la relation de récurrence $ u_{n+1} = f(u_n) $ converge bien vers $ \alpha $.
\end{theorem}
\textbf{Démonstration}	
\\
Observons que pour tout $ n \in \mathbb{N} $ , \[| u_{n+1} - u_n| \leq\textbf{K} |u_n - u_{n-1}| \]
et donc par récurrence,
\[| u_{n+1} - u_n| \leq \textbf{K} |u_n - u_{n-1}|  \leq \textbf{K}^2 |u_{n-1} - u_{n-2}| \leq \, ... \, \leq \textbf{K} |u_1 - u_0| \]
Utilisons l'inégalité triangulaire pour écrire: 
\[ \begin{split}|u_{n+1} - u_n| & \leq \sum_{i=0}^{p-1} |u_{u+i+1} - u_{n+1}| \\
& \leq (\sum_{i=0}^{p-1} \textbf{K}^{n+1} ) |u_1
 - u_0| \\
& \leq \textbf{K}^n \frac{1 - \textbf{K}^p}{1 -\textbf{K}} |u_1 - u_0| \\
&\leq \frac{\textbf{K}^n}{1 - \textbf{K}}|u_1 - u_0|\end{split}\]

Comme \textbf{K} < 1, la suite géométrique $ \textbf{K}^n $ tend vers 0, donc la distance $ |u_{n+p} - u_n| $ peut être rendue aussi petite que l’on veut pourvu que \textit{n} soit suffisamment grand. 
Ceci prouve que la suite $ (u_n) $ est une suite de Cauchy.\\ Par le théorème [8], la suite converge donc vers un réel  qui appartient à \textbf{I}, car \textbf{I}, est un intervalle fermé de

Montrons que est un point fixe de f. 

Comme f est une application strictement contractante sur \textbf{I}, on en déduit que, pour tout entier naturel n :
\[|f(u_n) - f(\alpha)| \leq \textbf{K} |u_n - \alpha| < |u_n - \alpha | \] 
Ce qui prouve que la suite $(f(u_n))$ converge vers \textit{f(a)}. Comme $(f(u_n)) = u_{n+1} $ converge aussi vers  $\alpha$ on peut en conclure que $ f(\alpha) = \alpha $ donc que $ \alpha $ est un point fixe de f .

Montrons maintenant que ce point fixe est unique. Supposons donc qu'il existe deux points fixes de f, $ \alpha_1 $ et $ \alpha_2 $ , sur l'intervalle  \textbf{I}.  On peut alors écrire : 
\[|\alpha_1 - \alpha_2| = |f(\alpha_1) - f(\alpha_2)| \leq \textbf{K} |\alpha_1 - \alpha_2| < |\alpha_1 - \alpha_2| \]
 
ce qui est impossible. En conséquence, le point fixe est nécessairement unique.

\section{q-DÉRIVÉ}    

La dérivée ordinaire d'une fonction :
 \begin{equation} \label{derivee_simple}
 f'(x) = \lim_{h\to 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h}
 \end{equation}
Si nous réécrivons \ref{derivee_simple} comme  \begin{equation} \label{derivee_dejackson}
 f'(x) = \lim_{q\to 1} \frac{f(qx) - f(x)}{(q-1)x}
 \end{equation}
  avec 0<q<1	, on obtient une autre forme de dérivation.							
Le q-différentiel de f(x) étant $$ d_q = f(qx) -f(x) $$ et on note les quantités correspondantes :		\begin{equation}\label{Djackson}
 D_q f(x) = \frac{d_q f(x)}{(q-1) x}	 = \frac{f(qx) - f(x)}{(q-1)x}
\end{equation}		

On remarque la limite : $\lim_{q\to 1} D_q f(x) = \frac{d f(x)}{dx}$.

Aussi, nous avons :
 \begin{equation}\label{D_qXn}
D_q x^n = \frac{(qx)^n - x^n}{(q-1) x} = \frac{q^n - 1}{q - 1} x^{n-1}
\end{equation}
En notant l'analogie avec la dérivée ordinaire $ (x^n)' = n x^{n-1} $ , on note les \textbf{q-entiers} :
\begin{equation}\label{q_entiers}
\lbrace n \rbrace_q = 1 +q +q^2+q^3 + ... + q^{n-1} = \frac{q^n -1}{q-1}
\end{equation}														
Donc (\ref{D_qXn}) devient:
\begin{equation}
D_q x^n = \lbrace n \rbrace_q x^{n-1}
\end{equation} 


\section{q-INTÉGRALE}

\begin{definition} Une fonction F(x) est \textbf{ une q-intégrale}  de f(x) si et elle est dénoté par :
\[
\int f(x) d_q x = F(x)
\] \end{definition}									  
Dans l'espace des polynômes, soit l’opérateur $ \hat{E}_q $ linéaire dont l'action sur un polynôme $\hat{E}_q [f(x)] = f(qx)  $ . Appliqué sur la q-intégrale, nous avons: 
	\[\hat{E}_q [F(x)] = F(qx)] \]
et; de par la définition d'une q-dérivé, nous aurons:
				 \begin{equation}
D_q F(x) = \frac{F(qx) - F(x)}{(q-1)x} = \frac{1}{(q-1)x}(\hat{E}_q - 1) F(x) = f(x)
				 \end{equation}
(l'ordre des opérateurs est important vu qu'ils ne commutent pas ! \cite[p~86]{KC002}).

Ce qui  nous donne la « q-intégrale » :
\[F(x) =  \frac{1}{1-\hat{E}_q}((1-q) x f(x))\]
en utilisant l'expansion en séries géométriques \cite{KC002} [p~57] , on aura :
\begin{equation}\label{F_qintegrale}
F(x) = (1-q) \sum_{0}^\infty \hat{E}_q (x f(x))
\end{equation}
qui est une formule générale de la q-intégrale de f(x) tel que $ D_q F(x) = f(x) $
				

\section{ Calcul associé à l'opérateur aux différences général}


Revenons sur les résultats principaux de \cite{Ham014}.

Soit $ \textbf{I} \subseteq \mathbb{R} $ et considérons la classe des fonctions $\beta$ qui a un seul point fixe $ s_0 \in \textbf{I} $ et qui satisfait à la condition \[ (t - s_0)(\beta (t) - t) \leq 0 \] pour tout $t \in \textbf{I} $. Nous posons dans tout ce qui suit $\mathbb{X}$ comme étant un espace de Banach.

\begin{lemma} La phrase suivante est vraie :
\begin{itemize}
\item[(a)] La suite de fonctions $ \lbrace \beta^k (t)\rbrace_{k \in \mathbb{N}_0} $ converge uniformément vers la fonction constante $ \hat{\beta} (t)  = s_0 $ sur tout intervalle $\textbf{J} \subset  \textbf{I} $, contenant $ s_0 $ .
\item[(b)] Les séries $ \sum_{k=0}^{\infty} |\beta^k (t) - \beta^{k+1} (t)| $ sont uniformément convergentes vers $| t - s_0 |$ sur chaque intervalle compact $\textbf{J} \subset  \textbf{I} $, contenant $ s_0 $ .
\end{itemize} 
\end{lemma}

\textbf{Exemple 1.5}\\

Pour le cas de $\beta(t) = q t$ avec 0 < q < 1, le point (a) du lemme donne la série géométrique  $\sum_k \beta^k (t) = \sum_k q^k t $ qui est normalement convergente vu que la série \[\sum_k^\infty \Vert \beta^k (t) \Vert =  \sum_k^\infty \Vert q^k t \Vert \rightarrow \frac{t}{1-q} \] quand k tend vers l'infinie.

Et de par le théorème \textbf{1.3}, c'est donc une suite uniformément convergente vers la fonction constante que nous posons égale $\hat{\beta}\ = \frac{t}{1-q} $.

Vu que $g = \beta^k (t) = q^k t$ est une application contractante (elle remplit le critère (\ref{critere_contractante})), alors elle ne peut que converger vers une fonction qui passe par son point fixe  dans l'intervalle $\textbf{J} \subset  \textbf{I} $, contenant $ s_0 $. 

Et sous les mêmes conditions, nous aurons (b) qui devient :\begin{equation}
\begin{split}
\sum_{k=0}^{\infty} |\beta^k (t) - \beta^{k+1} (t)| &= \sum_{k=0}^{\infty} |q^k (t) - q^{k+1} (t)| \\
& = |(1 -q)| \sum_{k=0}^\infty |q^k t| \\
&  = |(1 -q)| \sum_k^\infty \Vert q^k t \Vert \rightarrow |t| \quad \textrm{quand k tend vers l'infinie.}
\end{split}
\end{equation}

\begin{lemma} Si $ f :\textbf{ \textbf{I}} \to  \mathbb{X}$ est continue au point $ s_0 $ , alors la suite $\lbrace f (\beta^k (t))\rbrace_{k \in \mathbb{N}_0}$
converge uniformément vers $f(s_0 )$ sur chaque intervalle compact  $\textbf{J} \subset  \textbf{I} $, contenant $ s_0 $ .
\end{lemma}

\textbf{Preuve}\\

Au vu du lemme 2, au point (a), on peut a que la suite  
\begin{lemma} Si $ f :\textbf{ \textbf{I}} \to  \mathbb{X}$ est continue au point $ s_0 $ , alors les séries
\[\sum_{k=0}^{\infty} \Vert (\beta^k (t )-\beta^{k +1} (t )) f (\beta^k (t ))\Vert \]
convergent uniformément dans chaque intervalle compact  $\textbf{J} \subset  \textbf{I} $, contenant $ s_0 $.  \end{lemma}

Avec ces résultats, Hamza et consorts ont introduits les notions suivantes.

\subsection{L'opérateur aux différences général}

\begin{definition}  Pour une fonction $ f :\textbf{ \textbf{I}} \to  \mathbb{X}$ , nous définissons \textbf{l’opérateur aux $\beta $-différences général} de f comme :
\begin{equation}\label{D_beta_general}
D_\beta f(t) = \begin{cases} 
\frac{f(\beta(t))-f (t)}{\beta(t)-t}, \qquad t \neq s_0 \\ 
 f'(s_0 ), \qquad t=s_0 
\end{cases}
\end{equation}
\end{definition}

pour autant que f' existe au point $s_0$ . Dans ce cas nous disons que $D_\beta f (t )$ est la $\beta$-dérivée de f au point t. Nous disons aussi que f est $\beta $-différenciable dans \textbf{I}si $f'(s_0 )$ existe.

Pour un point fixe $s_0$ de $\beta$, la $\beta $-dérivé $D_\beta f (s_0 )$ au point t = $s_0$ est définie comme
étant $f ' (s_0 )$ , pour autant que f soit différentiable en t = $s_0$ dans le sens usuel. La
fonction $\beta $ a plusieurs formes dues à ses propriétés. Elle peut être linéaire ou pas.
Conséquemment, elle n'a pas de points fixes ou au moins un.

Chaque choix de la fonction $\beta $ donne un nouveau opérateur quantique aux différences. Ainsi nous obtenons une large classe d’opérateurs aux différences avec un
calcul analytique quantique associé. Nous avons ainsi un espace des formes de la
fonction $\beta $ qui peut être subdivisé en classes selon le nombre de points fixes allant
\textbf{dans la direction des séries $\lbrace \beta^k (t)\rbrace _{k \in \mathbb{N}_0} $ en direction ou à l’opposée de ces points.}

L’opérateur aux différences produit respectivement l’opérateur aux $\beta $-différences
avant ( arrière ) de Hahn quand $\beta(t)=q t \pm \omega  ,\, \omega > 0 $ et l’opérateur aux différences de
Jackson quand $\beta(t )=qt , \, 0<q<1 $ qui sont des formes spéciales de $\beta$ quand elle a
seulement un seul point fixe. Mais aussi l’opérateur aux différences avant ( arrière ) $D_\omega$
quand $\beta(t)= r \pm \omega ,\, \omega > 0 $ qui sont des formes linéaires de $\beta$ sans point fixes. Par
conséquent , l'analyse mathématique de Hahn, la q-analyse mathématique et la $\omega$-analyse mathématique respectivement sont des cas spéciales de la $\beta $-analyse mathématique .

Dans \cite{Ham014} , on y trouve traité seulement deux classes des fonctions $\beta$ et on y donne une
analyse rigoureuse du calcul analytique qui en découle basé sur $D_\beta$ et son opérateur
intégral associée :
\begin{itemize}
\item la première classe est celle de toutes les formes de $\beta$ qui ont un seul point fixe $s_0
\in \textbf{I}$ et qui satisfait les conditions suivantes \[ (t - s_0 )(\beta(t )-t) \leq 0\] pour tout $t \in \textbf{I}$.
\item La deuxième classe contient toutes les formes de $\beta$ qui ont un seul point fixe $s_0
\in \textbf{I}$ et qui satisfont aux conditions \[ (t - s_0 )(\beta(t )-t) \geq 0\] pour tout $t \in \textbf{I}$.
\end{itemize}
 
\begin{theorem}
 Soit $ f :\textbf{ I} \to  \mathbb{X}$  et $ g :\textbf{ I} \to  \mathbb{R}$ qui sont $\beta $-différenciables en $ t \in \textbf{I}$. Alors:
\begin{itemize}
\item[i.] Le produit $ f g : \textbf{I} \to \mathbb{X}$ est $\beta $-différenciable en t et 
\begin{equation} 
\begin{split}
D_\beta (fg)(t) &=(D_\beta f (t)) g(t)+f(\beta(t)) D_\beta g(t )\\
&=(D_\beta f(t)) g(\beta(t))+f (t)( D_\beta g(t)) \end{split} 
\end{equation}
\item[ii.] Si $\frac{f}{g}$ est $\beta $-différentiable en t et
\begin{equation}
D_\beta (\frac{f}{g})(t)=  \frac{(D_\beta f (t )) g(t )-f (t ) D_\beta g(t )}{g(t) g(\beta(t))} 
\end{equation}
pourvu que $g(t) g(\beta(t)) \neq 0$

\end{itemize}

\end{theorem}
\begin{lemma} Soit $f : \textbf{I} \to  \mathbb{X} $ une fonction $\beta $-différenciable et $D_\beta f(t )=0$ pour tout $t \in
\textbf{I}$ , alors $f(t) =f ( s_0 )$ pour tout $t \in \textbf{I}$.
\end{lemma}
\begin{corollary}Supposons que $f,g : \textbf{I} \to  \mathbb{X}$ sont $\beta $-différenciables dans \textbf{I}. Si $D_\beta f(t)=D_\beta g(t)$ pour tout $t \in \textbf{I}$, alors \[f(t) - g(t )=f (s_0 ) - g (s_0 ) \] pour tout $t \in \textbf{I}$ .
\end{corollary}
\begin{theorem} Soit $f : \textbf{I} \to  \mathbb{X} $ continue en $s_0$ . Alors la fonction F définie par
\begin{equation}
F (t )= \sum_{k=0}^\infty (\beta^k (t )-\beta^{k +1} (t )) f (\beta^k(t)), \quad t \quad \in \textbf{I}
\end{equation}

est la $\beta $-intégrale de f avec $F(s_0 )=0$.\end{theorem}

\textbf{Preuve}\\

De (\ref{D_beta_general}) , nous avons pour tout $t \neq s_0$ :
\[
D_\beta F(t)= f (t)= \frac{F(\beta(t ))-f(t)}{\beta(t)-t}
\],  $  t \neq s_0 $

 D'après (5.1) on aura, \[
 D_\beta F(t)=f(t)= \frac{(\hat{E}_\beta -1) F(t )}{(\beta(t)-t )} \]
et en multipliant par (-1) les deux membres et en faisant une multiplications des moyens, on aura :
\[(1-\hat{E}_\beta ) F(t)  =(t -\beta(t)) f(t)\]
Et donc en isolant F(x): 
\begin{equation}
\begin{split}
F(t) & =(1-\hat{E}_\beta )^{-1} (t-\beta (t)) f(t) \\
 &= \sum_{k=0}^{\infty} E_\beta^k ((t -\beta(t)) f(t))\\ & \textrm{d’après \cite[p~12]{KC002}} \\
 &= \sum_{k=0}^{\infty} (\beta^k (t )-\beta^{k +1}(t)) f (\beta^k (t )) \\ & \textrm{ pour tout } \beta(t) \textrm{ et }t \in \textbf{I}
 \end{split} 
\end{equation}

Ce qui fait que  $F(t) = \sum_{k=0}^{\infty} (\beta^k (t )-\beta^{k +1}(t)) f (\beta^k (t ))$.

\begin{definition} Soit $f : \textbf{I} \to  \mathbb{X}$ et $a,b \in \textbf{I}$. Nous définissons la $\beta $-intégrale définie de \textit{a} à \textbf{b} par
\begin{equation}
\int_a^b f (t) d_\beta t = \int_{s_0}^b f(t) d_\beta t - \int_{s_0}^a f(t) d_\beta t 
\end{equation}
avec
\begin{equation}\label{betaintegrale}
\int_{s_0}^x f (t )d_\beta t = \sum_{k=0}^\infty (\beta^k ( x)-\beta^{k+1}(x)) f(\beta^k(t )), \quad \textrm{avec } \quad  x \in  \textbf{I}
\end{equation}
pourvu que les séries convergent en x = a et x = b.
 \end{definition} 
 
f est dite $\beta $-intégrable dans \textbf{I} si les
séries convergent en a, b pour tout $a,b \in  \textbf{I}$. Plus simplement, si f est continue en $s_0 \in  \textbf{I}$ alors f est $\beta $-intégrable dans \textbf{I}.

De plus, nous écrivons $ L_\beta^p[a,b]_\beta$ l'ensemble des fonctions qui sont p-intégrables dans $[a,b]_\beta : $ 

Si $\beta(t)=qt$ et $\beta(t )=qt +\omega$ , avec $q \in ] 0,1 [$ et $\omega > 0$ alors  \ref{betaintegrale} est réduite à la \textbf{q-intégrale de Jackson} \ref{jackson} et l'\textbf{intégrale de Hahn} \ref{Hahn} respectivement. 


\begin{theorem} Soit $f : \textbf{I} \to  \mathbb{X}$ continue au point $s_0$ . Définissons la fonction
\[
F (x)= \int_k f (t) d_\beta t , x \in \textbf{I } \]
Alors F est continue en $s_0$ , $D_\beta F (x)$ existe pour tout $x \in \textbf{I}$ et $D_\beta F(x)=f(x)$ . \end{theorem}

\begin{theorem}  Si $f : \textbf{I} \to  \mathbb{X}$ est $\beta $-différenciable dans \textbf{I}, alors b
\[\int (D_\beta f )(t ) d_\beta t = f ( b)-f (a)\],

pour tout $a,b \in \textbf{I}$.
\end{theorem}

\begin{theorem}  Soit f,g qui sont des fonctions $\beta $-différenciables dans \textbf{I} et $D_\beta f$ , $D_\beta g$ toute continues en $s_0$ . Alors:
\[\int_{a}^{b} f(t) D_\beta g(t ) d_\beta t = f(b) g(b)- f(a) g(a) - \int_{a}^{b}(D_\beta f(t)) g(\beta(t)) d_\beta t \] avec  $a,b \in  \textbf{I}$. 
\end{theorem} 
Au moins l'une des fonctions f ou g est une fonction à valeurs réelles.

\begin{definition}  Soit $s_0  \in [a, b] \subseteq \textbf{I}$ . On définit la $\beta $-intégrale par
\[ [a , b]_\beta =\lbrace\beta^k (a); k \in \mathbb{N}_0 \rbrace \cup \lbrace\beta (b); k \in \mathbb{N}_0 \rbrace \cup \lbrace s_0 \rbrace \] 
\end{definition}
Pour tout point c dans  \textbf{I}, nous notons que :
\[ [c]_\beta ={s_0, \beta^k(c), k \in \mathbb{N}_0 }\]

Soit  alors D l'ensemble des fonctions à valeurs réelles définies sur $[c, d]_\beta$ et continues en $s_0$ ,
où $c,d \in \textbf{I}$ et c < d.

\begin{lemma} Posons $f \in D$. Alors $ \int_c^d f(t) h(\beta(t)) d_\beta t = 0 $ pour toutes les fonctions $h \in 
D $ avec h(c)= h(d) = 0 ssi f(t) = 0 pour tout $t \in [c,d ]_\beta$.
\end{lemma}
\begin{lemma}  Soit $f : \textbf{I} \to  \mathbb{X}$ et $g : \textbf{I} \to \mathbb{R}$   qui sont des fonctions $\beta $-différenciables dans \textbf{I}. Si $ \Vert f (t) \Vert \leq g(t)$ pour tout $ t \in [a,b]_\beta $ et $a,b \in \textbf{I}$, $a \leq b$; alors pour $x,y \in [a,b]_\beta $ et  x < s o < y, nous avons
\begin{equation}
\begin{split}
\Vert  \int_{s_o}^y f (t ) d_\beta t\Vert  \leq \int_{s_o}^y g (t ) d_\beta t , \\
\Vert  \int_{s_o}^x f (t ) d_\beta t\Vert  \leq \int_{s_o}^x g (t ) d_\beta t , \\
et \quad \Vert  \int_{x}^y f (t ) d_\beta t\Vert  \leq \int_{x}^y g (t ) d_\beta t 
\end{split}
\end{equation}
\end{lemma}
Par conséquent, si $g(t) \geq  0$ pour tout $t \in [a ,b ]_\beta$ alors les inégalités $$\int_{s_o}^y g(t) d_\beta t  \geq 0$$  et

$$ \int_{x}^y g(t) d_\beta t  \geq 0$$ sont valables pour tout x,y $ \in [a,b]_\beta$, avec a, b $\in  \textbf{I}$, et $a \leq b$. 

\begin{lemma} Soit $f : \textbf{I} \to  \mathbb{X} $ et $g : \textbf{I} \to \mathbb{R}$ qui sont des fonctions $\beta $-différenciables dans \textbf{I}.\\ Si $\Vert D_\beta f (t)\Vert \leq D_\beta g(t) $ avec t $\in [a,b]_\beta$, a,b $ \in \textbf{I}$, $a \leq b$ alors
\[ \Vert f ( y )-f (x )\Vert  \leq g( y)-g( x)\]
pour tout x , y $\in [a,b]_\beta$ et x < $s_0$ < y.
\end{lemma}

\section{Exponentielles}

\subsection{Exponentielles}

\begin{definition}
Une fonction $p: \textbf{I} \to \mathbb{R}$ est dite régressive si : \[ p(t) < t \quad \textrm{ pour tout  } t \in \textbf{I}\]
\end{definition}

\begin{definition} \textbf{( les fonctions $\beta $-Exponentielles )} \\

Posons que $p : \textbf{I} \to  \mathbb{X}$ est une fonction régressive et continue en $s_0$ . On définit les fonctions
$\beta $-Exponentielles $e_{p,\beta} (t)$ et $E_{p,\beta}(t )$ comme étant :
\begin{equation} \label{epb}
e_{p,\beta} (t) = \frac{1}{\prod_{k=0}^\infty [1-p(\beta^k (t))(\beta^k (t)-\beta^{k+1} (t))]}
\end{equation}
et
\begin{equation}\label{Epb}
E_{p,\beta}(t ) = \prod_{k=0}^\infty [1+p(\beta^k (t))(\beta^k (t)-\beta^{k+1} (t))]
\end{equation} 
chaque fois que tous les produits infinis sont convergent vers un nombre non nul pour
chaque $ t \in  \textbf{I}$.
\end{definition}
 Clairement , nous avons \begin{equation}
\label{e_E}
e_{p,\beta} (t) = \frac{1}{E_{p,\beta}(t )}
\end{equation} 
Et dans le cas où $\beta (t) = q t$, nous avons (\ref{epb}) qui devient \begin{equation}
\begin{split}
e_{p,\beta} (t) & = \frac{1}{\prod_{k=0}^\infty [1-p(\beta^k (t))(\beta^k (t)-\beta^{k+1} (t))]} \\ & = \frac{1}{\prod_{k=0}^\infty [1-p(q^k t) (q^k t - q^{k+1} t)]}\\&
= \frac{1}{\prod_{k=0}^\infty [1-p(q^k t) (1 - q) q^k t]}
\end{split}
\end{equation}
Et si nous définissons 
\[ (1 - a)_q^0  = 1 \]
\[(1 - a)_q^n = \prod_{k=0}^{n-1}(1 - a\; q^k)\]
On aura \[ e_{p,\beta} (t) = \frac{1}{(1 - (1-q)t\;p(q^k t))_q^\infty}\]

et \[E_{p,\beta}(t ) = (1 + (1-q)t\;p(q^k t))_q^\infty\]

\begin{theorem} Les fonctions $\beta $-Exponentielles $e_{p,\beta} (t)$ et $E_{p,\beta}(t )$ sont les uniques
solutions des équations aux $\beta $-différences du premier ordre
\begin{equation}\label{equa1}
 D_\beta y (t)= p (t) y (t ) , \quad \qquad y(s_0) = 1
\end{equation}
et
\begin{equation}\label{equa2}
D_\beta y (t )= p (t) y (\beta(t)) , \quad \qquad
y(s_0 ) = 1
\end{equation} 
respectivement. Ici on prend p, une fonction \textbf{régressive}. \end{theorem}

En effet, p étant régressive, nous avons selon Robert \ref{rob006}
\begin{equation}
\begin{split}
...
\end{split}
\end{equation}

\chapter{Quelques inégalités pour $\beta$}

\section*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}

Inspiré par les travaux de Agarwal et consorts \cite{Aga001}, nous présentons les inégalités de $\beta$-
Hölder , $\beta$-Cauchy-Schwarz et $\beta$-Minkowski.
\begin{definition} Soit $p \geq  1$ et $a, b \in \textbf{I} \in \mathbb{R}$ avec  $a \leq b$. Nous notons par $L _\beta^p [a,b]_\beta$ l'espace de toutes les fonctions $f : [a , b]_\beta\ \to \mathbb{R}$ telles que

\[ \sup \lbrace  \int_x^y  | f (t ) |^p d_\beta t \; : \;  x,y \in [ a , b]_\beta\; ,\; s_0  \in [ x , y ] \rbrace < \infty \] 
\end{definition}

\section{Inégalité de $\beta$-Hölder}

\begin{theorem}
 \textbf{( Inégalité de $\beta$-Hölder )} Soit f dans $L _\beta^p [a,b]_\beta$ et g dans $L _\beta^q [a,b]_\beta$ . Alors $ |f g| \in L_\beta^1 [a ,b ]_\beta$ et \begin{equation}
 \label{Holder}
 \int_x^y |f(t) g(t)| d_\beta t \leq (\int_x^y |f(t)^p| d_\beta t)^{\frac{1}{p}} (\int_x^y |g(t)^q| d_\beta t)^{\frac{1}{q}}
 \end{equation}
 avec $x,y \in [a,b]_\beta$, $s_0 \in [a, b]$ et p > 1. De plus on a pris $q = \frac{p}{(p-1)}$.
 L’égalité est valide si $|f(t)|^p |g(t)|^q$ est constant.

\end{theorem}
\textbf{Preuve }\\
Pour $\alpha,  \theta \in [a, \infty [ $ nous avons 
\begin{equation}\label{alpha_theta}
\alpha^\frac{1}{p} \, \theta^\frac{1}{q} \leq \frac{\alpha}{p} + \frac{\theta}{q}
\end{equation}
En effet, par concavité du \textbf{log}, nous aurons : \[\log{(\frac{\alpha^p}{p} + \frac{\theta^q}{q})} \geq \frac{\log(\alpha^p )}{p} + \frac{\log(\theta^q)}{q} = \log(\alpha \; \theta)\]
Et en appliquant l'exponentiel aux deux membres de cette inégalité,  on est en droit de poser l’hypothèse suivante.

Soit $\alpha(t )= \frac{|f(t)|^p}{\int_x^y |f(t)|^p d_\beta t} $ et $ \theta(t) =\frac{|g(t)|^q}{\int_x^y |g(t)|^q d_\beta t} $
 avec \[(\int_x^y |f(t)|^p d_\beta t)(\int_x^y |g(t)|^q d_\beta t) \neq 0.\]
 
Substituons dans (\ref{alpha_theta}) en appliquant le \textbf{Lemme 7} , nous aurons :
\begin{equation}
\begin{split}
\int_x^y \frac{|f(t)|}{(\int_x^y |f(t)|^p \; d_\beta t)^\frac{1}{p}} \frac{|g(t)|}{(\int_x^y |g(t)|^q \; d_\beta t)^\frac{1}{q}}  \; d_\beta t & \leq \frac{1}{p} \int_x^y \frac{|f(t)|^p}{\int_x^y |f(t)|^p d_\beta t} d_\beta t + \frac{1}{q} \frac{|g(t)|^p}{\int_x^y |g(t)|^q d_\beta t} d_\beta t \\
& = \frac{1}{p} + \frac{1}{q} \\
& = 1
\end{split}
\end{equation}

Alors \[\int_x^y |f(t) g(t)| d_\beta t \leq (\int_x^y |f(t)^p| d_\beta t)^{\frac{1}{p}} (\int_x^y |g(t)^q| d_\beta t)^{\frac{1}{q}}\]

Ce qui nous donne directement l'inégalité de $\beta$-Hölder.

Trivialement, il est apparent que si $|f(t)|^p |g(t)|^q$ est une constante, l’inégalité est vérifiée.

\subsection*{L’inégalité de $\beta$-Cauchy-Schwarz} 
\addcontentsline{toc}{subsection}{L’inégalité de $\beta$-Cauchy-Schwarz}

Si nous prenons p = q = 2 dans l’inégalité de $\beta$-Hölder (\ref{Holder}) nous avons l’inégalité de $\beta$-Cauchy-Schwarz .
\begin{corollary}
\textbf{L’inégalité de $\beta$-Cauchy-Schwarz} Soit $ f,g \in L_\beta^2 [a,b]_\beta$.
Alors $|fg| \in L_\beta^1 [a,b]_\beta$ et \begin{equation}
\label{cauchy-schwartz}
\int_x^y |f(t) g(t)| d_\beta t \leq \sqrt{(\int_x^y |f(t)|^2 d_\beta t) (\int_x^y |g(t)|^2 d_\beta t )}
\end{equation}
avec x,y $\in [a,b]_\beta \; et \; s_0 \in [x,y]$.
\end{corollary}

Aussi, avec l’inégalité classique de Minkowski, nous pouvons déduire le résultat
suivant.

\section{L’inégalité de $\beta$-Minkowski}

\begin{theorem}
\textbf{L’inégalité de $\beta$-Minkowski}\\
Soit $1 < p < \infty$ et a,b $\in \textbf{I}$, a $\leq$ b. Soit g,f $\in L _\beta^p [a,b]_\beta$.
Alors |f + g| $\in L _\beta^p [a,b]_\beta$ et \begin{equation}
\label{Minkowski}
(\int_x^y |f+g| (t) d_\beta t)^\frac{1}{p} \leq (\int_x^y |f(t)|^p d_\beta t)^\frac{1}{p} + (\int_x^y |g(t)|^p d_\beta t)^\frac{1}{p}
\end{equation}
avec x,y $\in [a,b]_\beta$ , $s_0 \in [x,y]$. L’inégalité subsiste si f(t)/g(t) est constant.
\end{theorem}

Introduisons aussi les inégalités suivantes.
\begin{lemma}
Soit y, f , p des fonctions à valeurs réelles définies dans \textbf{I} et continue en $s_0$. Si 
\[
D_\beta y(t) \leq p(t) y(t) + f(t) \qquad \textrm{pour tout } t \in \textbf{I},
\]
alors \begin{equation}
y(t) \leq y(s_0) e_{p,\beta}(t) + e_{p,\beta}(t) \int_{s_0}^t f(\tau) E_{-p,\beta} (\beta(\tau)) d_\beta \tau
\end{equation}
\end{lemma}
Nous avons \begin{equation}
\begin{split}
D_\beta(y(t) E_{-p,\beta}(t)) & = D_\beta y(t) E_{-p,\beta}(\beta(t)) + y(t) D_\beta E_{-p,\beta}(t) \\
& \textrm{  et par \ref{equa2} , on aura  } \\
& = D_\beta y(t) E_{-p,\beta}(\beta(t)) - p(t) y(t) E_{-p,\beta}(\beta(t)) \\
& = E_{-p,\beta}(\beta(t)) (D_\beta y(t) - p(t) y(t))\\
& \leq E_{-p,\beta}(\beta(t)) f(t)
\end{split}
\end{equation}
En intégrant des deux de l’inégalité de $s_0$ à t, nous aurons :
\[y(t) E_{-p,\beta} (t) - y(s_0) E_{-p,\beta}(s_0) \leq \int_{s_0}^t f(\tau) E_{-p,\beta} (\beta(\tau)) d_\beta \tau \]

Vu que $E_{-p,\beta}(s_0) = 1$ et en considérant (\ref{e_E}) on conclue que  \[y(t) \leq y(s_0) e_{p,\beta}(t) + e_{p,\beta}(t) \int_{s_0}^t f(\tau) E_{-p,\beta} (\beta(\tau)) d_\beta \tau\]

\section{Inégalité de $\beta$-Grönwall}

\begin{theorem}
Soit $p \geq 0$ et y,f,p des fonctions à valeurs réelles continues en $s_0$ défini dans \textbf{I}. Si $y(t) \leq f(t) + \int_{s_0}^t y(\tau) p(\tau) d_\beta \tau $  alors
\begin{equation} \label{Gronwall}
y(t) \leq f(t) +  e_{p,\beta} (t) \int_{s_0}^t p(\tau) f(\tau) E_{-p,\beta} (\beta(\tau)) d_\beta \tau
\end{equation}
\end{theorem}

\textbf{Preuve}\\
Définissons  $z(t) = \int_{s_0}^t y(\tau) p(\tau) d_\beta \tau $.
Alors $z(s_0) = 0$ et $D_\beta z(t) = y(t) p(t)$. D’où l’inégalité (\ref{Gronwall}) donne \[y(t) \leq f(t) + z(t)\]
 et \[D_\beta z(t) = (f(t) + z(t)) p(t) \]. Et de part le lemme (3.5), nous obtenons \[z(t) \leq z(s_0) e_{p,\beta}(t) +e_{p,\beta}(t) \int_{s_0}^t p(\tau) f(\tau) E_{-p,\beta} (\beta(t)) d_\beta \tau \]
 
 Et l’inégalité (3.10) implique que \[y(t) \leq f(t) +  e_{p,\beta} (t) \int_{s_0}^t p(\tau) f(\tau) E_{-p,\beta} (\beta(\tau)) d_\beta \tau\]
 
 Comme conséquence directe , nous obtenons les résultats suivants.
 \begin{corollary}
 Soit $p \geq 0$ et y,f,p des fonctions à valeurs réelles continues en $s_0$ défini dans \textbf{I}. Alors \[y(t) \leq \int_{s_0}^t y(\tau) p(\tau) d_\beta \tau \] pou tout t, implique que $y(t) \leq 0$.
 \end{corollary}
\textbf{Preuve}
Ceci est du au théorème (\textbf{10.1}) avec $f(t) \equiv 0$.

\begin{corollary}
Soit $p \geq 0$ et $\alpha \in \mathbb{R}$. Alors $y(t) \leq \alpha + \int_{s_0}^t y(\tau) p(\tau) d_\beta \tau $ pour tout $t > s_0$ , implique que \[y(t) \leq\ \alpha e_{p,\beta} (t) .\]
\end{corollary}

\textbf{Preuve}\\
Par l’inégalité de $\beta$-Grönwall (\ref{Gronwall}), si nous prenons f(t) = $\alpha$ , alors \[y(t) \leq \alpha + \int_{s_0}^t y(\tau) p(\tau) d_\beta(\tau) \] pour tout t.
Par conséquent \begin{equation}
\begin{split}
y(t) & \leq \alpha + e_{p,\beta} (t) \int_{s_0}^t \alpha p(\tau) E_{-p, \beta}(\beta(\tau)) d_\beta \tau \\ & = \alpha (1 - e_{p,\beta}(t) \int_{s-0}^t D_\beta E_{-p, \beta} (\tau) d_\beta \tau)\\
& =   \alpha (1 - e_{p,\beta}(t) (E_{-p, \beta} (t) - E_{-p, \beta} (s_0)))\\
& =   \alpha  - \alpha \; e_{p,\beta}(t) E_{-p, \beta} (t) - \alpha \; e_{p,\beta}(t)
\end{split}
\end{equation}

Ce qui donne bien $y(t) \leq \alpha \; e_{p,\beta} (t)$.

\section{L'inégalité de $\beta$-Bernoulli}

\begin{theorem}
\textbf{L'inégalité de $\beta$-Bernoulli}\\
Pour $\alpha \in [a, \infty [ $, l’inégalité suivante est vraie 
\begin{equation}
\label{bernouilli}
e_{p,\beta}(t)  \geq  1 + \alpha (t - s_0), \qquad t>s_0.
\end{equation}
\end{theorem}
\textbf{Preuve}\\

Posons $y(t) = \alpha (t - s_0), \qquad t > s_0$. Alors $D_\beta y(t)  = \alpha$. Nous aurons \[\alpha \; y(t) + \alpha = \alpha^2 (t - s_0) + \alpha \geq \alpha = D_\alpha y(t) ,\]  ce qui implique que $D_\beta y(t) \leq \alpha y(t) + \alpha $. De par le lemme 3.5 nous obtenons 
\begin{equation}
\begin{split}
y(t) & \leq y(s_0) e_{p,\beta}(t) + e_{p,\beta} \int_{s_0}^t \alpha \; E_{-p,\beta}(\beta(\tau)) d_\beta \tau \\ & = e_{p,\beta} \int_{s_0}^t - D_\beta E_{-p,\beta}(\beta(\tau)) d_\beta \\
& = - e_{p,\beta}(t) (E_{-p,\beta}(t) - 1) \\ & = - 1 + e_{p,\beta}(t)
\end{split}
\end{equation}
Et c'est pour cela que    $e_{p,\beta}(t) \geq 1+y(t) \geq 1 + \alpha \; (t-s_0) , \qquad t > s_0.$

\section{L’inégalité de $\beta$-Lyapunov}


L'inégalité de Lyapunov a beaucoup d'applications dans la théorie différentielle et des équations aux différences. Ces applications incluent les bornes des valeurs propres, le critère de stabilité pour les équations différentielles, et l'estimation des intervalles de « disconjugacy » [7, 13]. Dans cette section nous introduisons l’inégalité de Lyapunov basée sur $D_\beta$.

Soit $f : \textbf{I} \to [0, \infty [$ une fonction continue au point $s_0 \in \textbf{I}$.
Considérons l’équation de Sturn-Liouville aux $\beta$-différences [reference] : \[D_\beta^2 x(t) + f(t) x(\beta(t)) = 0, \qquad t\in \textbf{I}\]

Nous définissons la fonction F par : \begin{equation}
F ( y)= \int_a^b [(D_\beta y(t))^2 -f(t) (y(\beta (t)))^2] d_\beta t
\end{equation}

\begin{lemma}
Soit x une solution non-triviale de l'équation de Sturm-Liouville aux $\beta$-différences.
Alors pour tout y appartenant au domaine de F, l’égalité suivante reste vérifiée :\[
F ( y) - F( x) - F(x - y)=2( y - x)(b) D_\beta \; x(b) - 2( y - x)(a) D_\beta\; x(\alpha)
\]
\end{lemma}

\textbf{Preuve}\\
Nous avons 
\begin{equation}
\begin{split}
F ( y) - F( x) - F(x - y) & = \int_a^b \lbrace ( D_\beta y(t))^2 - f(t) (y(\beta(t))^2 - (D_\beta x(t))^2 + f(t)(x(\beta(t))^2 \\ & - (D_\beta(y-x)(t))^2 + f(t)((y-x)(\beta(t)))^2\rbrace d_\beta t \end{split}  \end{equation}

\begin{equation}
\begin{split}
F ( y) - F( x) - F(x - y) & = 2 \int_a^b \lbrace - D_\beta \; x(t))^2 + f(t) (x(\beta(t))^2 + D_\beta \; y(t) D_\beta \; x(t) \\ & -f(t) y(\beta(t)) x(\beta(t)) \rbrace d_\beta t \\  \textrm{ en utilisant (3.13) on aura } \\ & = 2 \int_a^b \lbrace D_\beta y(t) D_\beta y(t) D_\beta x(t) + f(t) (x(\beta (t))^2 + D_\beta y(t) D_\beta x(t) \\ & - f(t) y(\beta(t)) x(\beta(t)) x(\beta(t))\rbrace d_\beta t \\ & = 2  \int_a^b \lbrace D_\beta (y(t) D_\beta x(t)) -  D_\beta (x(t) D_\beta x(t)) \rbrace d_\beta t \\ & = 2 \int_a^b  D_\beta \lbrace (y(t) -x(t)) D_\beta x(t) \rbrace d_\beta t \\& =2( y (b) - x (b)) D_\beta x (b) - 2( y (a)- x (a)) D_\beta x(a).
\end{split} 
\end{equation}

\begin{lemma}
Soit y dans le domaine de F, alors pour tout c,d $\in$ [a, b] et a,b $\in$ \textbf{I} tel que $a \leq c \leq d \leq b$ , nous aurons :\begin{equation}
\int_c^d (D_\beta y(t))^2 d_\beta t \geq \frac{(y(d) - y(c))^2}{d - c} 
\end{equation}
\end{lemma}

\textbf{Preuve}\\
Soit $x (t)= \frac{y(d) - y(c)}{d - c} t + \frac{d \; y(c) - c \; y(d)}{d - c}$. \\ Alors $D_\beta x(t) = \frac{y(d) - y(c)}{d - c}$ et $D_\beta^2 x(t) = 0$. Ce qui implique que x(t) est une solution de l’équation (3.13) avec f(t)=0 pour tout $t \in \textbf{I}$ et  $$F(y) = \int_c^d (D_\beta y(t))^2 d_\beta t$$ pour tout y dans le domaine de F.

Et de par le lemme 3.10, nous obtenons $F(y) - F(x) - F(y - x) = 0$, ce qui fait que $F( y)=F ( x )+ F ( y - x ) \geq F(x )$. Ce qui nous ramène au résultat suivant: 
\begin{equation}
\begin{split}
\int_c^d (D_\beta y(t))^2 d_\beta t & \geq \int_c^d (D_\beta x(t))^2 d_\beta t \\ & =  \int_c^d (\frac{y(d) - y(c)}{d - c})^2 d_\beta t \\ & = \frac{(y(d) - y(c))^2}{d - c}
\end{split}
\end{equation}

\subsection{L'inégalité de $\beta$-Lyapunov}

\begin{theorem}
\textbf{L'inégalité de $\beta$-Lyapunov}\\
Soit $f : \textbf{I} \to [0, \infty[$ une fonction continue, et $s_0 \in \textbf{I}$. Soit x une solution non-triviale de l’équation (3.13) avec x(a)= x(b) = 0 , avec a,b $\in \textbf{I}$ et a < b. Alors \begin{equation}
\begin{split}
\int_a^b f(t) d_\beta t \geq \frac{4}{b-a}
\end{split}
\end{equation}
\end{theorem}

\textbf{Preuve}\\ 
De par le lemme (3.10) avec y = 0, nous avons $ F(x) = \int_a^b ((D_\beta x(t))^2 - f(t) (x(\beta(t)))^2) d_\beta t = 0$ \\
Soit $M = \max \lbrace x^2(t); t \in [a,b]\rbrace$ et  c $\in$ [a,b] tel que $ x^2(c) = M $. Alors  \begin{equation}
\begin{split}
M = x^2 (c) \geq x^2 (\beta(t)) > 0,  \qquad et \\
M \int_a^b f(t) d_\beta t & \geq \int_a^b f(t) x^2(\beta(t)) d_\beta t \\
& = \int_a^b (D_\beta x(t))^2 d_\beta t \\ & = \int_a^c (D_\beta x(t))^2 d_\beta t + \int_c^b (D_\beta x(t))^2 d_\beta t \\ & \geq \frac{(x(c) - x(a))^2}{c - a} + \frac{(x(b) - x(c))^2}{b-c} \\ & = M ( \frac{1}{c-a} + \frac{1}{b-c}) \\& = M \lbrace \frac{(a+b-2c)^2}{(c-a)(b-c)(b-a)}+\frac{4}{b-a}\rbrace \\ & \geq M \frac{4}{b-a} 
\end{split}
\end{equation}

Ce qui fait que $\int_a^b f(t) d_\beta t \geq \frac{4}{b-a}$

\chapter{Application pour $\beta$ particulier}

\section*{Introduction}

Considérons la classe des fonctions $\beta$ qui a un seul point fixe $s_0 \in \textbf{I}$ et qui satisfait à la condition $(t - s_0 )(\beta(t) -t) \leq 0$  pour tout $t \in \textbf{I}$.

\section{Intégrale de Jackson}

Posons $\beta (t) = qt$ avec 0< q < 1 et t $\in \textbf{I}$ . Nous aurons \begin{equation}\label{betak}
\beta^k(t) = q^k t 
\end{equation} . Donc ($\ref{betaintegrale}$) devient :
\begin{equation}
\label{jackson}
\begin{split}
\int_{s_0}^x f(t) d_\beta t & = \sum_{k=0}^\infty (\beta^k(t) - \beta^{k+1}(t)) f(\beta^k(t)) \\ & = \sum_{k=0}^\infty ( q^k  t - q^{k+1} t) f(q^k t) \\ & = (1-q) t \sum_{k=0}^\infty q^k f(q^k t)
\end{split}
\end{equation}

Ce qui nous donne \textbf{l'intégrale de Jackson} : $\int_{s_0}^x f(t) d_\beta t = (1-q) t \sum_{k=0}^\infty q^k f(q^k t)$

\section{Intégrale de Hahn}

Posons $\beta (t) = q t +\omega$ où 0<q<1 , $\omega_0 > 0$ qui 
sont fixés, et $\omega_0 = \frac{\omega}{1-q}$. Nous aurons cette relation de récurrence : \begin{equation}
\begin{split}
\beta(x) & = q x + \omega \\
\beta^2(x) & = q^ x + q \omega + \omega \\
...\\
...\\
\beta^k(x) & = q^k x + \omega (1+q+q^2+...+q^{k-1}) \\
par \, ( \ref{q_entiers}) \\
\beta^k(x) & = q^k x + \omega \lbrace k \rbrace_q
\end{split}
\end{equation}

De sorte que ($\ref{betaintegrale}$) deviens :
\begin{equation}
\begin{split}
\int_{s_0}^x f(t) d_\beta t & = \sum_{k=0}^\infty (\beta^k(t) - \beta^{k+1}(t)) f(\beta^k(t)) \\ & = \sum_{k=0}^\infty (q^k x + \omega \lbrace k \rbrace_q - q^{k+1} x + \omega \lbrace k+1 \rbrace_q ) f(q^k x + \omega \lbrace k \rbrace_q) \\ &
= ((1-q)x - \omega ) \sum_{k=0}^\infty q^k f(q^k x + \omega \lbrace k \rbrace_q)
\end{split}
\end{equation}

De sorte que nous avons \textbf{l’intégrale de Hahn} : \[\int_{s_0}^x f(t) d_\beta t  = ((1-q)x - \omega ) \sum_{k=0}^\infty q^k f(q^k x + \omega \lbrace k \rbrace_q)\]

Dans [Hahn949], Hahn a introduit l’opérateur différence comme un outil pour construire
des familles de polynômes orthogonaux , défini par :
\begin{equation}
\label{Hahn}
D_{q,\omega} f(t) = \frac{f(qt+\omega) - f(t)}{(q-1)t + \omega} \, \qquad t \neq \omega_0
\end{equation}
La dérivée en $t = \omega_0$ est définie par $f'(\omega_0)$ chaque fois qu'elle existe. Dans [3], l’opérateur inverse a été construit et une étude rigoureuse de l'analyse mathématique associée à $D_{q,\omega}$ a été donnée. Voir aussi [1, 8, 9], l’opérateur q,$\omega$-différence de Hahn unifie deux opérateurs aux différences assez connus :
\begin{itemize}
\item Le premier est l’opérateur aux q-différences de Jackson défini en ($\ref{Djackson}$)
\item Le second opérateur différence est « l’opérateur de différence avant » , $D_\omega$ défini par : \[ D_\omega f(t) = \frac{f(t+\omega) - f(t)}{\omega} , \qquad t \in \mathbb{R}, \omega \neq 0 \, \textrm{fixé.}\]
\end{itemize}

\section{L’inégalité de Hahn-Gronwall}

Sur la même lancée des  travaux de Hamza et consort sur l’opérateur q-différence de Hahn , prenons $\beta (t) = q t +\omega$ où 0<q<1 , $\omega_0 > 0$ qui sont fixés, et $\omega_0 = \frac{\omega}{1-q}$. Nous définissons sur $\textbf{I} \subset s_0 - \frac{1}{|r| (1-q)}, s_0 + \frac{1}{|r| (1-q) } $ avec $r \in \mathbb{R}$ , une fonction sur \textbf{I} continue en $s_0 \in \textbf{I}$.

Le lemme \textbf{12} devient : 
\begin{lemma}
Soit $r \in \mathbb{R}$, et y, f qui sont continues en $s_0$. Alors \[D_{q,\omega} y(t) \leq r y(t) + f(t) \] pour tout $t \in \textbf{I} $ implique que 
\begin{equation}
y(t) \leq y(s_0) e_r (t) + e_r (t) \int_{s_0}^t E_{-r}(\beta (\tau )) f(\tau) d_{q,\omega} \tau
\end{equation}
\end{lemma}

\textbf{Preuve}\\

Comme vu dans le paragraphe précédent,  on utilise l’opérateur \ref{Hahn} de Hahn qui est obtenu de l’opérateur aux différences général \ref{D_beta_general} en remplaçant $\beta (t) = qt+\omega$.

Nous aurons :
\begin{equation}
\begin{split}
D_{q,\omega} [y(t) E_r (t)] & = D_{q,\omega} y(t) E_{-r}(\beta(t)) + y(t) D_{q,\omega} E_{-r} (t) \\
\textrm{et par \ref{equa2}  } \\
& =  D_{q,\omega} y(t) E_{-r}(\beta(t)) + y(t) (-r E_{-r}(\beta(t)))\\
& = E_{-r}(\beta(t)) (D_{q,\omega} y(t) - r y(t))\\
\textrm{et par hypothèse  } \\
& E_{-r}(\beta(t)) f(t)
\end{split}
\end{equation}

Et en intégrant les deux membres de l’inégalité de $s_0$ à t, nous aurons \begin{equation}
\begin{split}
y(t) E_{-r} (t) - y(s_0) E_{-r} (s_0)  & \leq \int_{s_0}^t E_{-r} (\beta(\tau)) f(\tau) d_{q,\omega} \tau \\
y(t) E_{-r} (t) - y(s_0) & \leq \int_{s_0}^t E_{-r} (\beta(\tau)) f(\tau) d_{q,\omega} \tau \\
y(t)  & \leq y(s_0) \frac{1}{E_{-r} (t)} + \frac{1}{E_{-r} (t)}  \int_{s_0}^t E_{-r} (\beta(\tau)) f(\tau) d_{q,\omega} \tau
\end{split}
\end{equation}

Ce qui implique que :\[ y(t) \leq y(s_0) e_{r} (t) + e_{r} (t) \int_{s_0}^t E_{-r} (\beta(\tau)) f(\tau) d_{q,\omega} \tau \]

Nous avons alors l’inégalité de $\beta$-Gronwall \ref{Gronwall} qui devient l’\textbf{inégalité de Hahn-Gronwall} suivante :
\begin{theorem}
Soit $r \in \mathbb{R}^{+}$, et y,f des fonctions continues en $s_0$. Alors \[ y(t) \leq  f(t) + \int_{s_0}^t r y(\tau) d_{q,\omega} \tau 
\] pour tout $t \in \textbf{I}$ implique que :
\[ y(t) \leq  f(t) + r e_r (t) \int_{s_0}^t E_{-r} (\beta(\tau)) f(\tau) d_{q,\omega} \tau .\]
\end{theorem}

\textbf{Preuve}\\
Posons  $z(t) = \int_{s_0}^t r y(t) d_{q,\omega} \tau$. Alors $z(s_0) = 0$, et $D_{q,\omega} z(t) = r y(t) = r(f(t) + z(t))$. De plus $D_{q,\omega} z(t) \leq r f(t) + r z(t)$. Par conséquent, de par le lemme précédent 
\[z(t) \leq 0 + e_r \int_{s_0}^t r E_{-r} (\beta(\tau)) f(\tau) d_{q,\omega} \tau \]
D’où \[ y(t) \leq  f(t) + r e_r (t) \int_{s_0}^t E_{-r} (\beta(\tau)) f(\tau) d_{q,\omega} \tau .\]
\section{Inégalité de $\beta$-Opial}

 Les inégalités d'Opial  et beaucoup de leurs généralisations ont diverses applications dans les théories des équations différentielles et aux différences. Cela est très bien illustré  par Agarwal et Pang [12], qui est actuellement le seul livre consacré uniquement aux versions continues et discrètes des inégalités d'Opial.
 
En 1960, Z. Opial a défini et démontré \ref{opi960} l’inégalité suivante:

\begin{definition}
Soit $x(t)$ une fonction de classe $\textbf{C}^1$ définie dans l'intervalle $[0,h] \subset \mathbb{R}$ avec $h > 0$ et telle que $x(0) = x(h) = 0, \, x(t) > 0$ pour tout $0<t<h$.\\
On a alors \[\int_0^h x^2(t) dt \leq \frac{h^2}{\pi^2} \int_0^h x'^2 (t) dt\]
\end{definition}

Établissons son $\beta$-équivalent.

\begin{theorem}
\textbf{Inégalité de $\beta$-Opial}\\
Soit $\textbf{I} \subset \mathbb{R}$ et la fonction $x : [0, h] \subset \textbf{I} \to \mathbb{R}$ avec x(0) = 0. On a alors :
\begin{equation}\label{opial}
\int_0^h |(x + x(\beta)) D_\beta x| (t) d_\beta t \leq h \int_0^h |D_\beta  x|^2 (t) d_\beta t
\end{equation} 
\end{theorem} 

\textbf{Preuve}\\
Pour démontrer cela, partons des propriétés de $D_\beta$ : \begin{equation}
D_\beta (f^2)^2 = D_\beta f \,f + f(\beta) \; D_\beta f = (f + f(\beta)) \; D_\beta f \end{equation}
Posons \[y(t) = \int_0^t |D_\beta x(s)| d_\beta s .\]

Alors $D_\beta y = | D_\beta x|$ et $|x| \leq y$ tel que :\begin{equation}
\begin{split}
\int_0^h |(x+x(\beta)) D_\beta x| (t) d_\beta t  & \leq \int_0^h [(|x|+|x(\beta)|) |D_\beta x|] (t) d_\beta t \\
& \quad \textrm{ et donc } \\
& \leq \int_0^h [(y+y(\beta)) |D_\beta x|] (t) d_\beta t \\
& = \int_0^h [(y+y(\beta)) D_\beta y] (t) d_\beta t \\
& \quad \textrm{avec (*), on aura : } \\
& = \int_0^h D_\beta (y^2) (t) d_\beta t \\
& = y^2(h) - y^2(0) \\
& = \lbrace \int_0^h |D_\beta x(t)| d_\beta t\rbrace^2 \\
& \textrm{et par l’inégalité de \(\beta\)-Hölder en \ref{Holder} } \\
& \textrm{ avec p = 2, nous aurons : } \\
& \leq h \int_0^h |D_\beta x(t)|^2 d_\beta t
\end{split}
\end{equation}

Ce qui termine la démonstration.

Et si nous définissons $\tilde{x}(t) = ct$ pour $c \in \mathbb{R}$ et $\beta (t)$ = qt; nous aurons : \[D_\beta \tilde{x}(t) = \frac{\tilde{x}(\beta(t))- \tilde{x}(t)}{\beta(t) - t} = \frac{\tilde{x}(qt) - ct}{qt - t} = c\]

Et donc, sous ces conditions nous aurons l’inégalité de $\beta$-Opial qui devient une égalité :
\[\int_0^h |(\tilde{x}  + \tilde{x}(\beta)) D_\beta \tilde{x}| (t) d_\beta t = h \int_0^h |D_\beta  \tilde{x}|^2 (t) d_\beta t \]


\chapter*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion}

Ce travail était destiné à présenter quelques inégalités générales basiques basées sur l'opérateur quantique aux différences général, $D_\beta$, qui est défini par \[D_\beta f(t) = \frac{f(\beta(t)) - f(t)}{\beta(t) - t}, \quad t \neq \beta(t) \] où $\beta$ est une fonction strictement continue et croissante définie sur un intervalle $\textbf{I} \subset \mathbb{R}$ et $\beta$ a un point fixe $s_0 \in \textbf{I}$.

Ces inégalités sont celles de $\beta$-Hölder, $\beta$-Cauchy-Schwarz, $\beta$-Minkowski, $\beta$-Grönwall, $\beta$-Bernoulli, $\beta$-Lyapunov et une inégalité d'Opial.

Mais aussi, nous nous sommes attelé à appliquer $\beta(t) = q t$ ou $\beta(t) = q t + \omega$  aux résultats trouvés en remplacement de $\beta (t)$ général et à trouver les équivalent dans l'analyse q-infinitésimale.

 

\appendix
\bibliographystyle{plain}
\begin{thebibliography}{20}
\bibitem{Ham014}
A. E. Hamza, A. M. Sarhan and E. M. Shehata,
\newblock{\em A General Quantum Difference Operator and
the Associated Calculus},  submited , 2014
\bibitem{Mar008}
Marc Chaperon et Michel Zisman,
\newblock {\em Calcul différentiel et calcul intégral 3e année : Cours et exercices avec solutions, 2008 }
\bibitem{KC002}
Victor Kac, Pokman Cheung
\newblock {\em Quantum Calculus ,  2002}
\bibitem{Hahn949}
Hah Wolfgang, 
\newblock {\em Über Orthogonalpolynome, die q-Differenzengleichungen genügen, 1949 }
\bibitem{Ann012}
Annaby, MH, Hamza, AE, Aldowah, KA
\newblock{\em Hahn difference operator and associated Jackson-Norlund integerals }.  J. Optim. Theory Appl.. 154, 133–153 2012
\bibitem{Ban008}
Bangerezako Gaspard
\newblock{\em An Introduction to q-Difference Equations}, Universite du Burundi, 2008
\bibitem{Aga001}
Agarwal, R, Bohner, M, Petreson, A:
\newblock{ Inequalities on time scales: a survey}. Math. Inequal. Appl.. 4, 535–557, 2001
\bibitem{Ald009}
Aldowah , KA
\newblock {Generalized Time Scales and the Associated Difference Equations}. Ph.D. thesis, Cairo University, 2009
\bibitem{Boh002}
Bohner, Martin, Clark, Stephen, and Ridenhour, Jerry. 
\newblock{\em Lyapunov inequalities for time scales}, Journal of Inequalities and Applications [electronic only] 7.1 (2002): 61-77
\bibitem{Tor012}
K. A. Aldowah, A. B. Malinowska, D. F. Torres
\newblock{\em The Power Quantum Calculus and variatinal Problems. Dynamics of Continuous, Discrete and Impulsive Systems} 19, 2012, 93-116
\bibitem{Jac910}
F. H. Jackson
\newblock{\em q-Difference Equations}  American Journal of Mathematics, Vol. 32, No. 4 (Oct., 1910), pp. 305-314
\bibitem{Pan995}
Agarwal, RP, Pang, PYH
\newblock{\em Opial Inequalities with Applications in Differential and Difference Equations}. Kluwer Academic Publishers, Dordrecht, 1995
\bibitem{opi960}
Z. Opial
\newblock{\em Sur une inégalité } ibid. 8 , 1960, 29–32.
\bibitem{Hil990}
S. Hilger,
\newblock{\em Analysis on measure chains: a unified approach to continuous and discrete calculus}, Results Math. 18 ,1990, 18–56
\bibitem{rob006}
Robert J. Marks II  , Ian A. Gravagne  , John M. Davis
\newblock{\em A generalized Fourier transform and convolution on time scales} J. Math. Anal. Appl. 340, 2008, 901–919
\end{thebibliography}
\end{document}

